\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[swedish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=1in}

\title{Prov 1: Algebra och Funktioner \\ \large Matematik 3b}
\author{}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Del 1: Utan digitala verktyg}

\subsection*{Uppgift 1}
Förenkla följande uttryck så långt som möjligt.
\[
\frac{x^2 - 9}{2x - 6}
\]

\subsection*{Uppgift 2}
Lös ekvationen $x^3 - 2x^2 - 5x + 6 = 0$ fullständigt, givet att $x=1$ är en rot.

\subsection*{Uppgift 3}
Bestäm följande gränsvärden:
\begin{enumerate}
    \item[a)] $\lim_{x \to 2} \frac{x^2 - 4}{x - 2}$
    \item[b)] $\lim_{x \to \infty} \frac{3x^2 + 5x}{2x^2 - 1}$
\end{enumerate}

\subsection*{Uppgift 4}
Ange ett polynom $p(x)$ av tredje graden som har nollställena $x=0$, $x=2$ och $x=5$.

\subsection*{Uppgift 5}
För vilket värde på $x$ är det rationella uttrycket $f(x) = \frac{x+4}{3x - 12}$ inte definierat? Motivera ditt svar.

\section*{Del 2: Med digitala verktyg}

\subsection*{Uppgift 6}
En rektangel har ett hörn i origo och det motstående hörnet på grafen till funktionen $y = 4 - x^2$ i första kvadranten. 
\begin{enumerate}
    \item[a)] Teckna ett uttryck för rektangelns area, $A(x)$, som en funktion av $x$.
    \item[b)] Använd din funktion för att bestämma den maximala arean som rektangeln kan ha. Svara med två decimalers noggrannhet.
\end{enumerate}

\subsection*{Uppgift 7}
Förenkla uttrycket $\frac{x^2 + 2x - 8}{x - 2}$ så långt som möjligt.

\subsection*{Uppgift 8}
Bestäm konstanterna $A$ och $B$ så att likheten
\[
\frac{2x+3}{x^2-x-2} = \frac{A}{x-2} + \frac{B}{x+1}
\]
gäller för alla $x$ där uttrycken är definierade.

\subsection*{Uppgift 9}
Summan av tre på varandra följande heltal är 9 mindre än produkten av de två första talen. Vilka är de tre talen? Ställ upp en ekvation och lös den.

\end{document}
