\documentclass[a4paper,12pt]{exam}  % Remove 'answers' to hide solutions
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[swedish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{mhchem}

\pagestyle{headandfoot}
\header{\footnotesize Klass:\\Namn:}{\Large\textbf{Kropp och hälsa - VT24}}{\footnotesize NAKNAK01b - 2025\\Viktor Arohlén}
\headrule
\footrule
\setlength{\columnsep}{0.25cm}
\footer{}{Sida \thepage}{}
\renewcommand{\solutiontitle}{\textbf{Svar:}\quad}
\begin{document}

\section*{Instruktioner}
Provet består av tre delar \\
    - Sant eller falskt-frågor (\textit{9 poäng})\\
    - Grundläggande frågor, svara kortfattat (\textit{6 poäng})\\
    - Fördjupande frågor, svara mer omfattande (\textit{8 poäng})

\subsection*{Poäng}
Antalet poäng är markerat för varje fråga. Totalt \textbf{23 poäng}.\\ \textit{För godkänt resultat krävs 10 poäng.}

\vspace{5mm}
\begin{center}
\fbox{\fbox{\parbox{6in}{\centering
\textbf{Del 1}: Sant eller falskt-frågor (\textbf{9 poäng})
}}}
\end{center}

\begin{questions}

\question Sant eller falskt om kroppens kemi? (\textbf{2 poäng})
\begin{parts}
\part Cellulosa är ett viktigt energilager hos människor.
\begin{checkboxes}
    \choice Sant
    \CorrectChoice Falskt
\end{checkboxes}
\begin{solution}
Cellulosa kan inte brytas ned av människor
\end{solution}

\part Enzymer är proteiner som påskyndar kemiska reaktioner.
\begin{checkboxes}
    \CorrectChoice Sant
    \choice Falskt
\end{checkboxes}
\begin{solution}
Enzymer är proteiner som katalyserar reaktioner
\end{solution}

\part Alla aminosyror kan produceras av kroppen.
\begin{checkboxes}
    \choice Sant
    \CorrectChoice Falskt
\end{checkboxes}
\begin{solution}
Vissa aminosyror är essentiella och måste fås via kosten
\end{solution}

\part Mättade fettsyror har dubbelbindningar mellan kolatomerna.
\begin{checkboxes}
    \choice Sant
    \CorrectChoice Falskt
\end{checkboxes}
\begin{solution}
Mättade fettsyror saknar dubbelbindningar
\end{solution}
\end{parts}

\vspace{8mm}

\question Sant eller falskt om mat och hälsa? (\textbf{2 poäng})
\begin{parts}
\part Glukagon sänker blodsockret.
\begin{checkboxes}
    \choice Sant
    \CorrectChoice Falskt
\end{checkboxes}
\begin{solution}
Glukagon höjer blodsockret
\end{solution}

\part BMI är ett perfekt mått på hälsa.
\begin{checkboxes}
    \choice Sant
    \CorrectChoice Falskt
\end{checkboxes}
\begin{solution}
BMI tar inte hänsyn till muskelmassa eller kroppsbyggnad
\end{solution}

\part Snabba kolhydrater ger en snabb blodsockerhöjning.
\begin{checkboxes}
    \CorrectChoice Sant
    \choice Falskt
\end{checkboxes}
\begin{solution}
Snabba kolhydrater ger snabb blodsockerhöjning
\end{solution}

\part Typ 2-diabetes beror alltid på insulinbrist.
\begin{checkboxes}
    \choice Sant
    \CorrectChoice Falskt
\end{checkboxes}
\begin{solution}
Typ 2-diabetes beror främst på insulinresistens
\end{solution}
\end{parts}

\vspace{8mm}

\question Sant eller falskt om den aktiva kroppen? (\textbf{2 poäng})
\begin{parts}
\part Slagvolymen minskar vid regelbunden träning.
\begin{checkboxes}
    \choice Sant
    \CorrectChoice Falskt
\end{checkboxes}
\begin{solution}
Slagvolymen ökar vid regelbunden träning
\end{solution}

\part VO\textsubscript{2} max är ett mått på syreupptagningsförmåga.
\begin{checkboxes}
    \CorrectChoice Sant
    \choice Falskt
\end{checkboxes}
\begin{solution}
VO\textsubscript{2} max mäter maximal syreupptagningsförmåga
\end{solution}

\part Hemoglobin transporterar koldioxid.
\begin{checkboxes}
    \choice Sant
    \CorrectChoice Falskt
\end{checkboxes}
\begin{solution}
Hemoglobin transporterar främst syre
\end{solution}

\part Anabola steroider är ofarliga prestationshöjare.
\begin{checkboxes}
    \choice Sant
    \CorrectChoice Falskt
\end{checkboxes}
\begin{solution}
Anabola steroider har allvarliga biverkningar
\end{solution}
\end{parts}

\vspace{8mm}

\question Sant eller falskt om beroende och droger? (\textbf{1,5 poäng})
\begin{parts}
\part Dopamin är kroppens belöningssystem.
\begin{checkboxes}
    \CorrectChoice Sant
    \choice Falskt
\end{checkboxes}
\begin{solution}
Dopamin är centralt i belöningssystemet
\end{solution}

\part Tolerans betyder att man behöver mindre dos.
\begin{checkboxes}
    \choice Sant
    \CorrectChoice Falskt
\end{checkboxes}
\begin{solution}
Tolerans betyder att man behöver större dos
\end{solution}

\part Nikotin är inte beroendeframkallande.
\begin{checkboxes}
    \choice Sant
    \CorrectChoice Falskt
\end{checkboxes}
\begin{solution}
Nikotin är mycket beroendeframkallande
\end{solution}
\end{parts}

\vspace{8mm}

\question Sant eller falskt om sömn och infektioner? (\textbf{1,5 poäng})
\begin{parts}
\part REM-sömn är den djupaste sömnfasen.
\begin{checkboxes}
    \choice Sant
    \CorrectChoice Falskt
\end{checkboxes}
\begin{solution}
REM-sömn är en lättare sömnfas
\end{solution}

\part Antibiotika fungerar mot virus.
\begin{checkboxes}
    \choice Sant
    \CorrectChoice Falskt
\end{checkboxes}
\begin{solution}
Antibiotika fungerar bara mot bakterier
\end{solution}

\part En pandemi är begränsad till ett land.
\begin{checkboxes}
    \choice Sant
    \CorrectChoice Falskt
\end{checkboxes}
\begin{solution}
En pandemi är global
\end{solution}
\end{parts}

\vspace{12mm}

\newpage

\begin{center}
\fbox{\fbox{\parbox{6in}{\centering
\textbf{Del 2}: Grundläggande frågor, svara kortfattat (\textbf{6 poäng})
}}}
\end{center}

\question Beskriv kortfattat vad vitaminer och mineraler är. Ge exempel på en vitamin och en mineral. (\textbf{2 poäng})
\vspace{60mm}

\question Vad innebär den cirkadiska rytmen och på vilka sätt kan den påverkas?   (\textbf{2 poäng})
\vspace{60mm}

\question Hur fungerar sambandet mellan hjärnans belöningssystem och ett beroende av ex. en drog? (\textbf{2 poäng})

\break

\begin{center}
    \fbox{\fbox{\parbox{6in}{\centering
    \textbf{Del 3}: Fördjupande frågor, svara mer omfattande (\textbf{8 poäng})
    }}}
\end{center}

\question Vilka fördelar har fysiskt tränings på kroppen? Vad händer ut ett naturvetenskapligt perspektiv? Använd ett naturvetenskapligt språk. (\textbf{4 poäng})
\vspace{80mm}

\question Ett nytt läkemedel mot diabetes: ozempic, har fått stort genomslag de senaste åren. Diabetes beror på felaktigheter i det hormonsystem som reglerar blodsockret. 
\\ Tidigare har det främst behandlats med insulin. Det nya läkemedlet är istället baserat på glukagon. \\ \\ Utifrån dina kunskaper, hur fungerar dessa behandlingar, och varför skulle ett glukagon-läkemedel kunna fungera? (\textbf{4 poäng})

\end{questions}
\end{document}